<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="http://localhost:4000" rel="alternate" type="text/html"/>
    <updated>2021-10-11T07:44:04-07:00</updated>
    <id>http://localhost:4000/feed.xml</id>
    <title>लोकजीवन</title>
    <subtitle>Social Issues</subtitle>

    <author>
        <name>
            
                डॉ. अनिल कुमार रॉय
            
        </name>
    </author>

    
        <entry>
            <title>अंतर्राष्ट्रीय बालिका दिवस : एक नजर</title>
            <id>http://localhost:4000/home/antarraashtreey-baalika-divas-ek-najar/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/antarraashtreey-baalika-divas-ek-najar/"/>
            <updated>2021-10-10T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    अंतर्राष्ट्रीय बालिका दिवस 2021 को मनाने का उद्देश्य यही है कि दुनिया  लड़कियों की आवश्यकताओं और चुनौतियों पर ध्यान दे, उसपर विचार करे और उनका समाधान करे। यह दिन लड़कियों के सशक्तिकरण की मुहिम को तेज करने, समाज में मानवीय मूल्यों और लैंगिक समानता को स्थापित करने और उनके मानवाधिकारों को पूरा करने पर भी केंद्रित है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Ajay Prakash Pandey
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>Eminence of Nai Talim in Context of National Temperament</title>
            <id>http://localhost:4000/home/eminence-of-nai-talim-in-context-of-national-temperament/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/eminence-of-nai-talim-in-context-of-national-temperament/"/>
            <updated>2021-09-27T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    If India wants to be crown of education, wants to solve problem of unemployment, wants to increase production wants to develop villages and wants to establish supremacy of morality in the society, then there is only the option to adopt the concept of Nai Talim.
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>भारतीय संदर्भ में नई तालीम का प्राणालिक औचित्य</title>
            <id>http://localhost:4000/home/bhaarateey-sandarbh-mein-naee-taaleem-ka-praanaalik-auchity/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/bhaarateey-sandarbh-mein-naee-taaleem-ka-praanaalik-auchity/"/>
            <updated>2021-09-27T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    यदि भारत को शिक्षा का सिरमौर होना है, बेरोजगारी की समस्या को दूर करना है, उत्पादन में बढ़ोत्तरी करनी है, गाँवों का विकास करना है और समाज में नैतिकता का वर्चस्व स्थापित करना है तो उसे ‘नई तालीम’ की अवधारणा को स्वीकार करना ही पड़ेगा।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>शिक्षा की भाषा: विश्व बैंक नीति सोच पत्र</title>
            <id>http://localhost:4000/home/shiksha-kee-bhaasha-vishv-baink-neeti-soch-patr/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/shiksha-kee-bhaasha-vishv-baink-neeti-soch-patr/"/>
            <updated>2021-09-23T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    प्रो. जोगा सिंह देश के उन चुनिंदा शिक्षाविदों में शीर्षस्थ हैं, जो बाल्यावस्था की शिक्षा के माध्यम के रूप में मातृभाषा के उपयोग की पैरवी का अभियान चलाते हैं। सैकड़ों तर्कपूर्ण और सोदाहरण भाषण, आलेख और पुस्तकें इस विषय पर उनकी उपलब्ध हैं। इस आलेख में बाल्यावस्था शिक्षा की माध्यम भाषा पर विश्व बैंक के ‘नीति सोच पत्र’ की समीक्षा प्रस्तुत है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        प्रोफेसर जोगा सिंह
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>तालिबानी आतंक दे रहा विश्व शांति को चुनौती</title>
            <id>http://localhost:4000/home/taalibaanee-aatank-de-raha-vishv-shaanti-ko-chunautee/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/taalibaanee-aatank-de-raha-vishv-shaanti-ko-chunautee/"/>
            <updated>2021-09-17T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    आज फिर तालिबान ने अफगानिस्तान पर कब्जा कर लिया है। लेकिन पूरी दुनियाँ चुप है।ये खामोशी, ये चुप्पी दुनियाँ को शायद बहुत मंहगी पड़ेगी। धर्म के नाम पर आतंक का खुला खेल हो रहा और पूरी दुनिया तमाशा देख रही है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Anand Madhav
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>शिक्षा नीति में शिक्षक के हितों की पड़ताल</title>
            <id>http://localhost:4000/home/shiksha-neeti-mein-shikshak-ke-hiton-kee-padataal/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/shiksha-neeti-mein-shikshak-ke-hiton-kee-padataal/"/>
            <updated>2021-09-03T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    यह शिक्षा नीति शिक्षकों के ‘प्राचीन सम्मान’ को लौटाने का वाचिक आश्वासन भले ही देती हो, शिक्षकों से एक स्पंदनशील शैक्षिक वातावरण के निर्माण की अपेक्षा भले ही करती हो, परंतु उनके वेतनमान पर चुप्पी साध लेती है, सेवाशर्तों को कमजोर बनाने की अनुशंसा करती है, उनके व्यक्तित्व के दब्बू होने का इंतजाम करती है और विद्यालीय परिवेश में उनके महत्व का अवमूल्यन करती है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>भारतीय लोकतन्त्र की वर्तमान चुनौतियाँ</title>
            <id>http://localhost:4000/home/bhaarateey-lokatantr-kee-vartamaan-chunautiyaan/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/bhaarateey-lokatantr-kee-vartamaan-chunautiyaan/"/>
            <updated>2021-08-12T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    एक ‘लोकतान्त्रिक गणराज्य’ के रूप में जिन पायों पर इस देश को खड़ा किया गया था, वे पाये कमजोर हो गए हैं। चूँकि यह लोकतन्त्र ‘लोक’ के लिए है, इसलिए यह ‘लोक’ (जनता) का दायित्व है कि इन कमजोर हो रहे पायों को मजबूत करे।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>Recent Challenges in Indian Democracy</title>
            <id>http://localhost:4000/home/bhaarateey-lokatantr-kee-vartamaan-chunautiyaan-en/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/bhaarateey-lokatantr-kee-vartamaan-chunautiyaan-en/"/>
            <updated>2021-08-12T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    The pillars of 'Democratic Republic', on which the nation stood are weakened. The democracy is for the people therefore it is responsibility of people to give strength to these weakening pillars.
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Nagendra Chatterjee
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>महँगाई से जनता परेशान: कब जागेगी सरकार</title>
            <id>http://localhost:4000/home/mahangaee-se-janata-pareshaan-kab-jaagegee-sarakaar/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/mahangaee-se-janata-pareshaan-kab-jaagegee-sarakaar/"/>
            <updated>2021-08-02T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    सरकार को ऐसी नीतियाँ बनानी होंगी, जिनसे आम आदमी को फायदा हो। उन्हें रोजी, रोटी और रोजगार मुहैया कराना सरकार का काम है मगर वर्तमान सरकार की ढुलमुल नीतियों की वजह से जनता को राहत मिलेगी, ऐसा फिलहाल दूर-दूर तक नजर नहीं आ रहा, यानी सबकुछ राम भरोसे चल रहा है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Ajay Prakash Pandey
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>Distressed People from Price rise: When will Government wake up</title>
            <id>http://localhost:4000/home/mahangaee-se-janata-pareshaan-kab-jaagegee-sarakaar-en/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/mahangaee-se-janata-pareshaan-kab-jaagegee-sarakaar-en/"/>
            <updated>2021-08-01T17:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    Government must come forward with such policies that can yield benefits for common man. Providing work, food and employment is government’s job but from the weak policies of present government, people are going to have any comfort, is invisible till far off the sight, means everything is running ad-hoc.
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Nagendra Chatterjee
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>द्वन्द्वात्मक भौतिकवाद क्या है?</title>
            <id>http://localhost:4000/marxist%20philosophy/dvandvaatmak-bhautikavaad-kya-hai/</id>
            <link href="http://localhost:4000/marxist%20philosophy/dvandvaatmak-bhautikavaad-kya-hai/"/>
            <updated>2021-07-24T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    मार्क्सवाद की पूरी इमारत 'द्वंद्वात्मक भौतिकवाद' की नींव पर खड़ी है। इसलिए मार्क्सवाद को समझने के लिए 'द्वंद्वात्मक भौतिकवाद' को समझ लेना आवश्यक है, अन्यथा मार्क्सवाद की व्याख्याएँ अबूझ रह जायेंगी। इसी उद्देश्य की पूर्ति के लिए सरल तरीके से इस गूढ़ दर्शन को बताने की कोशिश की गई है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>शिक्षा की राजनीतिक आर्थिकी</title>
            <id>http://localhost:4000/home/shiksha-kee-raajaneetik-aarthikee/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/shiksha-kee-raajaneetik-aarthikee/"/>
            <updated>2021-07-14T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    कार्यालयी और औद्योगिक व्यवहारों को अब जितने शिक्षितों की आवश्यकता है, उसकी पूर्ति 15 प्रतिशत लोगों को शिक्षित करके की जा सकती है। इसलिए ज़ाहिर है कि नई शैक्षिक नीतियाँ सबको शिक्षा प्रदान करने की जवाबदेही नहीं लेगी।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>Political economy of education</title>
            <id>http://localhost:4000/home/shiksha-kee-raajaneetik-aarthikee-en/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/shiksha-kee-raajaneetik-aarthikee-en/"/>
            <updated>2021-07-14T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    Requirement of educated persons in Official and Industrial establishments can be matched by educating 15 percent persons. This implies that the new education policy will not take up the responsibility of educating all.
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Nagendra Chatterjee
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>मार्क्सवादी इतिहास दृष्टि क्या है?</title>
            <id>http://localhost:4000/marxist%20philosophy/maarksavaadee-itihaas-drshti-kya-hai/</id>
            <link href="http://localhost:4000/marxist%20philosophy/maarksavaadee-itihaas-drshti-kya-hai/"/>
            <updated>2021-07-09T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    मार्क्सवादी इतिहास-दृष्टि ने इतिहास-चिंतन को एक नया और पूर्व की दृष्टि से सर्वथा भिन्न आयाम प्रदान किया। द्वन्द्वात्मक भौतिकवाद के सिद्धान्त के आधार पर विकसित इस इतिहास-दृष्टि ने पहले-पहल वैश्विक इतिहास की गति की वैज्ञानिक समझ प्रदान की। ऐतिहासिक भौतिकवाद के नाम से अभिहित इस सिद्धान्त को जाने बिना इतिहास के पदानुक्रमों को नहीं समझा जा सकता है। इसी उद्देश्य की पूर्ति के लिए इस जटिल दर्शन को सरल भाषा में प्रस्तुत करने की कोशिश की जा रही है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>किसान आंदोलन और लाभकारी मूल्य का सवाल</title>
            <id>http://localhost:4000/home/kisaan-aandolan-aur-laabhakaaree-mooly-ka-savaal/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/kisaan-aandolan-aur-laabhakaaree-mooly-ka-savaal/"/>
            <updated>2021-07-03T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    देश के लगभग 90 प्रतिशत किसान एक हेक्टेयर से कम जोत वाले किसान हैं। वे इतना नहीं उपजा पाते हैं, जिसे बाजार में बेचकर लाभकारी मूल्य प्राप्त कर सकें। इसलिए लाभकारी मूल्य की माँग उनके लिए कोई अर्थ नहीं रखती है। यही कारण है कि किसान आंदोलनों के साथ लघु एवं सीमांत किसान नहीं जुड़ पा रहे हैं। इसलिए किसान नेताओं को लाभकारी मूल्य की माँग को अधिक व्यापक बनाए जाने की जरूरत है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>Farmer agitation and issue of remunerative price</title>
            <id>http://localhost:4000/home/kisaan-aandolan-aur-laabhakaaree-mooly-ka-savaal-en/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/kisaan-aandolan-aur-laabhakaaree-mooly-ka-savaal-en/"/>
            <updated>2021-07-03T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    About 90 percent farmers of the country have their holding size of less than one hectare. They do not produce so much, which can be sold in market for a profitable price. Hence, the demand of profitable price has no any sense for them. This is the reason that small and marginal farmers are not adhering to farmer agitations. So, the farmer leaders should make the demand of remunerative prices in broader perspective.
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Nagendra Chatterjee
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>बीमार व्यवस्था का आँकड़ों से इलाज</title>
            <id>http://localhost:4000/home/beemaar-vyavastha-ka-aankadon-se-ilaaj/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/beemaar-vyavastha-ka-aankadon-se-ilaaj/"/>
            <updated>2021-06-19T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    सरकार तस्वीर को बदलने की नहीं, बल्कि तस्वीर पर से ध्यान हटाने की योजना पर काम करती है। इसलिए उसे तथ्यों को गढ़कर पेश करने की जरूरत पड़ती है। बीमार को इलाज की जरूरत होती है, न कि फेसियल की। तथ्यों को छिपाना अपनी नाकामयाबी से मुँह चुराना है।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>Curing sick system with data</title>
            <id>http://localhost:4000/home/beemaar-vyavastha-ka-aankadon-se-ilaaj-en/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/beemaar-vyavastha-ka-aankadon-se-ilaaj-en/"/>
            <updated>2021-06-19T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    Government works on agenda of diverting attention from the picture rather than changing it. Hence, presentable data needs manipulation. Sick person does not need facial but proper medical treatment. Hiding facts is escaping from failure.
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        Nagendra Chatterjee
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>बालश्रम की राजनीतिक आर्थिकी और बिहार</title>
            <id>http://localhost:4000/home/baalashram-kee-raajaneetik-aarthikee-aur-bihaar/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/baalashram-kee-raajaneetik-aarthikee-aur-bihaar/"/>
            <updated>2021-06-12T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    निजी मुनाफे पर आधारित पूँजीवाद और राजनीतिक सत्ता का अपवित्र गठबंधन बाल श्रम को कायम रखता है। जब तक पूँजीवादी शक्तियों के मुक़ाबले सामाजिक शक्तियाँ अपनी अधिक मजबूती नहीं दिखाती है, तब तक तमाम क़ानूनों के बावजूद बालश्रम का धब्बा कायम रहेगा।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    
        <entry>
            <title>कोरोना 2 : राम भरोसे लोग</title>
            <id>http://localhost:4000/home/korona-2-raam-bharose-log/</id>
            <link href="http://localhost:4000/home/korona-2-raam-bharose-log/"/>
            <updated>2021-06-07T00:00:00-07:00</updated>
            <summary>
                
                    मार्च 2021 आते-आते भारत में संक्रमण की संख्या फिर से बढ्ने लगी और देखते-ही-देखते यह संख्या चार लाख प्रतिदिन के पार कर गई। अस्पतालों में पैर रखने तक की जगह नहीं, ऑक्सीज़न नहीं, वेंटिलेटर नहीं और निजी क्लीनिक बंद। अस्पतालों के दरवाजों को खटखटाते हुए हजारों जानें सड़कों पर ही जाने लगीं। दवा की पर्ची लिखने तक के लिए चिकित्सक मिलने मुश्किल हो गए। लोग फोन पर ही एक-दूसरे से पूछकर दवाइयाँ खाने लगे और व्हाट्सएप पर कोरोना की दवा की पर्चियाँ घूमने लगीं और उसे ही देख-देख कर लोग अपने जीवन के बचाव में लग गए। बीमार और संक्रमित अस्सी प्रतिशत लोगों का इलाज तो इसी तरह हुआ।
                
            </summary>
            <author>
                <name>
                    
                        डॉ. अनिल कुमार रॉय
                    
                </name>
            </author>
        </entry>
    



</feed>